\begin{thebibliography}{1}


\bibitem{projektarbeit}
Hendrik Hagmans, ``Projektarbeit Evaluierung einer Amazon Web Services Lösung zur Erfassung und Verarbeitung von Sensordaten''; im Rahmen des WS 15 an der FH Dortmund, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{iot_vision}
Daniele Miorandi, Sabrina Sicari, Francesco De Pellegrini, Imrich Chlamtac, ``Internet of things: Vision, applications and research challenges''; \url{https://irinsubria.uninsubria.it/retrieve/handle/11383/1762288/2389/IOT.pdf}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{aws}
Amazon Inc, ``Amazon Web Services''; \url{http://aws.amazon.com/de/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{docker}
Docker Inc, ``Docker''; \url{https://www.docker.com/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{dockerhub}
Docker Inc, ``Docker Hub''; \url{https://hub.docker.com/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{ecs}
Amazon Inc, ``Amazon ECS''; \url{http://aws.amazon.com/de/ecs/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{ec2}
Amazon Inc, ``Amazon EC2''; \url{http://aws.amazon.com/de/ec2/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{rds}
Amazon Inc, ``Amazon RDS''; \url{http://aws.amazon.com/de/rds/}, abgerufen am 08.
März 2016

\bibitem{iam}
Amazon Inc, ``IAM Role''; \url{http://docs.aws.amazon.com/IAM/latest/UserGuide/id_roles.html}, abgerufen am 08.
März 2016

\bibitem{dynamodb}
Amazon Inc, ``Amazon Dynamo DB''; \url{http://aws.amazon.com/de/dynamodb/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{kinesis}
Amazon Inc, ``Amazon Kinesis''; \url{http://aws.amazon.com/de/kinesis/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{kinesis_kosten}
Amazon Inc, ``Amazon Kinesis Streams Extended Data Retention''; \url{https://aws.amazon.com/de/about-aws/whats-new/2015/10/amazon-kinesis-extended-data-retention/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{kinesisconnector}
Amazon Inc, ``Amazon Kinesis Connector Library''; \url{https://github.com/awslabs/amazon-kinesis-connectors}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{firehose}
Amazon Inc, ``Amazon Kinesis Firehose''; \url{https://aws.amazon.com/de/firehose/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{s3}
Amazon Inc, ``Amazon S3''; \url{https://aws.amazon.com/de/s3/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{kinesis_sample_1}
Amazon Inc, ``Amazon Kinesis Data Visualization Sample Application''; \url{https://github.com/awslabs/amazon-kinesis-data-visualization-sample}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{kinesis_sample_2}
Amazon Inc, ``KPL Java Sample Application''; \url{https://github.com/awslabs/amazon-kinesis-producer/tree/master/java/amazon-kinesis-producer-sample}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{lambda}
Amazon Inc, ``AWS Lambda''; \url{http://aws.amazon.com/de/lambda/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{iot}
Amazon Inc, ``AWS IoT''; \url{http://aws.amazon.com/de/iot/}, abgerufen am 08. März 2016


\bibitem{iot_functions}
Amazon Inc, ``AWS IoT Funktionsweise''; \url{https://aws.amazon.com/de/iot/how-it-works/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{iot_registry}
Amazon Inc, ``AWS IoT Thing Registry''; \url{http://docs.aws.amazon.com/iot/latest/developerguide/thing-registry.html}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{iot_rules}
Amazon Inc, ``AWS IoT Creating an AWS IoT Rule''; \url{http://docs.aws.amazon.com/iot/latest/developerguide/aws-iot-create-rule.html}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{iot_get_thingshadow}
Amazon Inc, ``AWS IoT GetThingShadow''; \url{http://docs.aws.amazon.com/iot/latest/developerguide/API_GetThingShadow.html}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{iot_sdk}
Amazon Inc, ``AWS IoT SDK''; \url{http://docs.aws.amazon.com/iot/latest/developerguide/iot-sdks.html}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{mqtt}
MQTT Org, ``MQTT''; \url{http://mqtt.org/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{raspberry}
Raspberry Pi Foundation, ``Raspberry PI''; \url{https://www.raspberrypi.org/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{cassandra}
Apache Software Foundation, ``Apache Cassandra''; \url{http://cassandra.apache.org/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{maven}
Apache Software Foundation, ``Apache Maven''; \url{https://maven.apache.org/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{maven_image}
Apache Software Foundation, ``Apache Maven Image''; \url{https://hub.docker.com/_/maven/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{jetty}
Eclipse Foundation, ``Eclipse Jetty''; \url{http://www.eclipse.org/jetty/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{nodejs}
Node.js Foundation, ``Node.js''; \url{https://nodejs.org/en/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{canvasjs}
fenopix, ``CanvasJS''; \url{http://canvasjs.com/}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{arduino_yun}
Arduino Foundation, ``Arduino Yún''; \url{https://www.arduino.cc/en/Main/ArduinoBoardYun}, abgerufen am 08. März 2016

\bibitem{kinesis_concepts}
Amazon Inc, ``Amazon Kinesis Key Concepts'';  \url{http://docs.aws.amazon.com/kinesis/latest/dev/key-concepts.html}, abgerufen am 08. März 2016

\end{thebibliography}