\chapter{Fazit}

Das Projekt verlief insgesamt recht gut und es konnten alle entscheidenden Anforderungen an das Projekt umgesetzt werden. Die Evaluation der genutzten Amazon Web Services zeigte, dass sie für die Verarbeitung größerer Datenströme geeignet sind und auch bei größerem Datendurchsatz eine gute Performance bieten. Dies bezieht sich besonders auf AWS Kinesis, das die Übertragung der Temperaturdaten stark vereinfachte. Zudem zeigte sich auch eine gute Einsteigerfreundlichkeit bei der Nutzung der Client SDKs durch eine gute Dokumentation, die allerdings bei weiterführenden Themen nicht immer so umfangreich war. Daher war es im Rahmen dieses Projektes leider nicht möglich, einige Technologien zu nutzen, die weitere Erkenntnisse zu AWS hätten bringen können. \newline
Positiv ist zudem die Projektplanung und insbesondere die Risikoplanung zu nennen, durch die einige Risiken abgeschwächt werden konnten und das Projektziel somit nicht gefährdet wurde. Auch das Budget konnte dank der dauerhaften Überwachung der Kosten eingehalten werden, obwohl einige unerwartete Kosten anfielen. \newline
Die Integration des Projektes in ein Docker Image war dank der vorhandenen passenden Basisimages wie dem hier genutzten Maven Image ebenfalls sehr einfach und konnte gut umgesetzt werden. \newline
Zudem wurde in AWS IoT ein neuer Amazon Web Service evaluiert, der für die Nutzung von echten Sensoren konzipiert wurde und damit auch einen Blick in den potentiellen IoT-Markt der Zukunft ermöglicht. Hier kann ein generell positives Fazit gezogen werden, da AWS IoT einige Funktionen bietet, die die Kommunikation mit IoT-Geräten vereinfacht und die Integration von anderen Amazon Web Services zur Datenhaltung oder Verarbeitung der Daten ermöglicht. \newline
Zukünftig könnte dieses Projekt  entsprechend der bisher nicht umgesetzten Anforderungen erweitert werden oder die bisher umgesetzten Klassen könnten anders implementiert werden, um weitere Funktionen von Amazon Web Services zu testen.